%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.5cm]{geometry}

\usepackage{booktabs}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Produit scalaire}
\date{}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DS \no6 --- A}

\usetikzlibrary{quotes}
\usetikzlibrary{angles}
\usetikzlibrary{intersections}

\setlength{\parindent}{0pt}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[10 points]
  \begin{multicols}{2}
    On considère un parallélogramme $ABCD$, tel que $AB=12$, $AD=7$, et $\widehat{BAD}=\ang{50}$ (la figure de droite n'est pas à l'échelle).

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.3]
      \coordinate (A) at (0, 0);
      \coordinate (B) at (12, 0);
      \coordinate (D) at (50:7);
      \coordinate (C) at ($(B)+(D)-(A)$);
      \draw (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
      \draw[dashed] (A) -- (C);
      \draw[dashed] (B) -- (D);
      \draw (2, 0) arc (0:50:2) node[midway, above right]{\ang{50}};
      \draw (A) node[below left]{$A$};
      \draw (B) node[below right]{$B$};
      \draw (C) node[above right]{$C$};
      \draw (D) node[above left]{$D$};

      \path (A) -- (B) node[midway, below]{12};
      \path (A) -- (D) node[midway, above left]{7};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}
Le but de l'exercice est de déterminer la longueur des deux diagonales $[AC]$ et $[BD]$.

\begin{enumerate}
  \item \emph{Diagonale $\left[ AC \right]$.}
    \begin{enumerate}
      \item Montrer que $\vecteur{AB}.\vecteur{AD}=84\cos50$.
      \item Montrer que $\vecteur{AB}.\vecteur{AD}=\frac{AC^2}{2}-96,5$.
      \item En déduire la longueur $AC$, arrondie au dixième.
    \end{enumerate}
  \item \emph{Diagonale $\left[ BD \right]$.} En utilisant le théorème d'Al Kashi dans le triangle approprié, calculer la longueur $BD$ (arrondie au dixième).
  \item Les deux diagonales sont-elles perpendiculaires ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[6 points]
  On considère le rectangle $ABCD$ représenté ci-contre, de côtés 5 et 9, ainsi que les points $K$ et $L$, situés sur $\left[ AB \right]$ et tels que $AK=2$ et $BL=3$.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.5]
      \coordinate (A) at (0, 0);
      \coordinate (B) at (9, 0);
      \coordinate (C) at (9, 5);
      \coordinate (D) at (0, 5);
      \coordinate (K) at (2, 0);
      \coordinate (L) at (6, 0);
      \draw 
      (A) node[below left]{$A$} -- 
      (B) node[below right]{$B$} -- 
      (C) node[above right]{$C$} node[right, midway]{5}-- 
      (D) node[above left]{$D$} node[above, midway]{9} -- cycle;
      \path (A) -- (K) node[below]{$K$} node[midway, below]{2};
      \path (B) -- (L) node[below]{$L$} node[midway, below]{3};
      \draw[name path=K--C] (K) -- (C);
      \draw[name path=D--L] (D) -- (L);

      \path [name intersections={of=D--L and K--C,by=E}];
      \draw pic ["$\theta$", draw, red, angle radius=.8cm, angle eccentricity=1.2] {angle=L--E--C};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  Le but de l'exercice est de déterminer une mesure de l'angle formé par les deux droites $\left( DL \right)$ et $\left( CK \right)$ (que nous appellerons $\theta$).

  On admet qu'à l'aide du théorème de Pythagore dans deux triangles rectangles bien choisis, on peut déterminer que $DL=\sqrt{61}$ et $KC=\sqrt{74}$.
  \begin{enumerate}
    \item En remarquant que $\vecteur{DL}.\vecteur{KC}=\left( \vecteur{DA}+\vecteur{AL} \right).\left( \vecteur{KB}+\vecteur{BC} \right)$, montrer que $\vecteur{DL}.\vecteur{KC}=17$.
    \item Exprimer le produit scalaire $\vecteur{DL}.\vecteur{KC}$ en fonction de $\cos\theta$.
    \item En déduire une mesure de l'angle $\theta$, en degrés, au dixième de degrés près.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[4 points]
  Dans un repère orthonormé, on considère la droite $d$ d'équation $y=\frac{x}{3}+2$, et le point $A\left( 5;2 \right)$. L'objet de l'exercice est de déterminer le point de la droite $d$ le plus proche de $A$.

  On admet la propriété suivante : Le point de la droite $d$ le plus proche de $A$ est le projeté orthogonal de $A$ sur $d$ (c'est-à-dire l'unique point $M$ de $d$ tel que $\left( AM \right)$ soit perpendiculaire à $d$).

  On admet que le vecteur $\vecteur{u}\coord{3}{1}$ est un vecteur directeur de $d$.

  \begin{enumerate}
    \item Soit $M(x;y)$ un point du plan. Montrer que les droites $\left( AM \right)$ et $d$ sont perpendiculaires si et seulement si :
      $3x+y-17=0$.
    \item En déduire les coordonnées du point $M$ de $d$ qui est le plus proche de $A$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
